## ECE650 : System Programming

#### [Concurrency](# Concurrency)

[Computer Networking](# Computer Networking)



##### Concurrency

![截屏2023-02-25 02.21.43](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.21.43.png)

这段文字描述了并发线程如何通过共享变量来进行同步，以保护临界区的访问。在进入临界区之前，线程会检查保护该区域的变量的状态，以确定其他线程是否已经在执行临界区的代码。如果有其他线程正在执行临界区代码，则当前线程必须等待，直到变量的状态改变，表示其他线程已经退出临界区。一旦进入临界区，线程可以执行其需要完成的操作，直到完成后再将变量的值改回以允许其他线程进入临界区。这样，多个并发线程可以安全地共享共享资源，而不会发生冲突。

![截屏2023-02-25 02.22.37](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.22.37.png)

这段文字描述了在并发程序中协调访问共享内存的解决方案，包括标志、监视器和信号量。这些方法可以帮助不同的线程相互通信和同步，以确保安全地访问共享内存。

其中，线程可以通过使用标志、监视器或信号量来通知其他线程某些事件已经发生，以便其他线程可以相应地进行处理。这种情况在生产者-消费者模式中很常见，其中生产者线程会通知消费者线程有新数据可用，消费者线程则会等待该通知，以便能够及时处理新数据。

标志是一种简单的同步机制，当某些条件满足时，线程可以设置标志，其他线程可以检查该标志并采取相应的行动。

监视器是一种高级同步机制，它提供了一些特殊的数据结构和方法，以允许线程协调访问共享资源。线程可以在监视器上等待，直到某些条件满足为止，从而避免了忙等待和竞争条件。

信号量是另一种同步机制，它允许线程通过获取和释放信号量来协调对共享资源的访问。当一个线程正在访问共享资源时，其他线程可以等待信号量来保证对该资源的独占访问。

**临界区是什么意思**

临界区（Critical Section）是指在并发编程中访问共享资源的代码块，其修改共享资源的行为必须保证原子性，即不能被中断或被其他并发线程干扰。因为多个线程同时访问共享资源可能会导致数据竞争，进而导致程序的不正确行为，例如死锁、资源争用和数据损坏等问题。因此，需要使用同步机制来控制线程对临界区的访问，以确保线程之间互不干扰地访问共享资源，保证程序的正确性和可靠性。



![截屏2023-02-25 02.25.57](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.25.57.png)

这段文字介绍了全局同步屏障（global synchronization barrier）的概念和用途。屏障可以用于实现线程的同步，即等待一组线程到达某一点之后再继续执行下一步操作。具体地说，当一个线程到达屏障点时，它将停止执行并等待其他线程到达屏障点，直到所有线程都到达屏障点，才会一起继续执行后面的代码。

屏障通常由低级别的同步原语来实现，可以用于将计算分为多个阶段，或协调多个线程在不同的阶段进行工作。例如，在对一个数组中的元素进行求和时，可以使用屏障来确保所有线程都完成了元素的添加操作，然后再由主线程打印出总和。

然而，屏障的使用应该谨慎，因为它可能会带来性能上的开销和负载不平衡问题。因此，应该只在需要时使用屏障，避免过多地使用它。

![截屏2023-02-25 02.26.58](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.26.58.png)

这段代码是一个简单的互斥锁（mutex）实现，使用了一个标志位和忙等待的方式。互斥锁是一种同步机制，用于控制对共享资源的访问，确保同时只有一个线程可以访问该资源。具体来说，这里的 lock 函数实现了互斥锁的加锁操作，如果锁已被其他线程占用，那么当前线程将进入忙等待状态，直到锁被释放；如果锁未被占用，则将锁的标志位设置为 1，表示当前线程已占用该锁。

而 unlock 函数实现了互斥锁的解锁操作，将锁的标志位设置为 0，表示当前线程已经释放了该锁，其他线程可以继续尝试占用该锁。

值得注意的是，忙等待的方式会消耗大量的 CPU 资源，因此并不适合长时间的等待操作。因此，在实际使用中，应该采用更高级别的同步机制，如条件变量、信号量或监视器，避免忙等待的情况。

这种简单的互斥锁实现虽然可以确保共享资源的互斥访问，但是它存在多个问题：

1. 忙等待会消耗大量的 CPU 资源，造成性能瓶颈，不利于系统的可扩展性和性能优化。
2. 在多处理器或者多核心的环境下，多个线程可能同时执行 lock 操作，竞争同一个锁变量，从而导致锁的争用，甚至发生死锁。
3. 当一个线程长时间持有锁变量不释放时，其他需要访问该共享资源的线程将会被阻塞，导致系统的吞吐量下降，响应时间变慢。

为了解决这些问题，通常会使用更高级别的同步机制，例如条件变量、信号量或者监视器等，来实现对共享资源的访问控制和协调。这些同步机制不仅可以避免忙等待，还可以支持更加灵活的线程协调和通信方式，提高系统的性能和可维护性。



![截屏2023-02-25 02.27.52](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.27.52.png)

是的，Peterson's Algorithm 可以解决两个线程之间的互斥问题，这是一个经典的算法，被广泛应用于操作系统和并发编程中。Peterson's Algorithm 基于两个关键的想法：

1. 轮流使用共享资源。每个线程在进入临界区之前，都需要先获取一个标记，表示自己正在使用共享资源。当另一个线程正在使用共享资源时，该线程必须等待，直到另一个线程释放了该资源。
2. 交替进入临界区。在获取标记时，每个线程必须等待另一个线程释放标记，并确认自己是否能够进入临界区。这种交替使用的方式可以确保两个线程不会同时进入临界区，从而保证了互斥性。

``` c
bool flag[2];   // 标记数组，用于表示两个线程是否正在使用共享资源
int turn;       // 转换标记，用于表示哪个线程有权限进入临界区

void lock(int id) {
    int other = 1 - id;  // 计算另一个线程的 id
    flag[id] = true;     // 标记当前线程正在使用共享资源
    turn = id;           // 将转换标记设置为当前线程的 id
    while (flag[other] && turn == id) {
        // 等待另一个线程释放共享资源，并确认自己是否有权限进入临界区
        // 如果另一个线程正在使用共享资源并且轮到自己了，则等待
    }
}

void unlock(int id) {
    flag[id] = false;  // 释放共享资源
}

```

![截屏2023-02-25 02.28.55](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.28.55.png)

这段文本是关于硬件和软件的解决方案在并发编程中的一些限制和优点的说明。其中提到，仅使用软件实现并发处理可能会有一些难点，尤其是在处理多个线程时。此外，不同的内存一致性模型可能需要不同的解决方案。

然而，大多数处理器提供原子操作，如测试并设置、比较并交换、获取并增加等，可以提供一组操作的原子处理，例如读取一个位置、捕获其值、写入新值等。其中，测试并设置是一种由硬件支持的指令，可以将一个内存位置的值设置为新值并返回其旧值，这是一种原子操作。

![截屏2023-02-25 02.30.23](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.30.23.png)

共享内存和消息传递是进程间通信（IPC）中常用的两种方法。

共享内存的优点是速度快，容易共享数据（无需特殊设置）。但是需要同步，以避免竞态条件和其他同步问题，这可能会很棘手。

另一方面，消息传递的优点是在发送方和接收方之间不需要信任，接收方可以验证数据的完整性。同时，共享的数据集是明确的，操作系统会处理同步问题。但是，需要显式编程支持来共享数据，而且在数据传输时会有性能开销，如将消息通过操作系统空间复制。

因此，在选择使用哪种 IPC 方法时，需要根据具体情况综合考虑其优缺点，并根据应用程序的需求来决定最合适的方法。

![截屏2023-02-25 02.31.07](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.31.07.png)

这段代码是关于内存映射的，它提供了一种将文件映射到进程的地址空间的方法，可以让进程直接访问文件的内容，而不需要通过 read() 和 write() 系统调用来进行读写。

具体来说，mmap() 函数创建了一个新的映射，将一个文件的一部分或全部映射到调用进程的地址空间中。它的参数包括映射的起始地址（或者为 NULL 以让内核自行决定）、映射的长度、内存保护方式（包括可执行、读、写和无访问权限）、映射的共享属性（可以被其他进程看到还是只有本进程可见）、文件描述符等。mmap() 函数的返回值是映射区的起始地址。

mmap() 函数对于进程间通信也是很有用的，因为多个进程可以映射同一个文件，并且它们可以共享这个映射区。这种内存共享的方式可以提高进程间通信的效率。另外，mmap() 函数还可以在没有文件的情况下使用，这时候它会在进程的匿名内存区域中创建一个映射区。

需要注意的是，mmap() 函数返回的映射区地址只是一个虚拟地址，实际的物理页可能还没有分配，只有在访问这个地址时，操作系统才会将其映射到实际的物理页上。另外，在使用完映射区后，需要使用 munmap() 函数来释放它所占用的资源。

![截屏2023-02-25 02.31.29](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.31.29.png)

这段话的意思是，mmap() 函数会将给定的文件（通过文件描述符 FD 指定）映射到调用进程的地址空间中，并且映射区位于进程堆栈和堆之间的未分配空间中。这样做也会将文件映射到物理内存中，从而可以直接在内存中读写文件内容。

mmap() 函数将文件的每个字节映射到一个对应的内存地址上，这样就创建了一个内存和文件之间的一一对应的关系。这种映射的方式在进程间通信中也很有用，因为多个进程可以共享同一个映射区，这样就可以避免通过复制数据进行进程间通信，提高了通信的效率。

另外，mmap() 函数的一个好处是，它可以让程序员在不使用 read() 和 write() 系统调用的情况下直接读写文件内容，从而可以提高程序的执行效率。同时，多个进程可以共享同一个映射区，即使它们不是相关的进程。这种内存共享的方式可以在一些场景下大大减少内存的使用，提高了系统的整体性能。![截屏2023-02-25 02.32.00](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.32.00.png)

这段代码涉及了两个不同的函数，分别是 sem_open() 和 sem_wait()/sem_post()。

sem_open() 函数用于创建或打开一个命名的信号量对象，并返回一个指向该对象的指针。它的参数包括信号量对象的名称（name）、打开选项（oflag）、权限模式（mode）和信号量的初始值（value）。

在这段代码中，通过 sem_open() 函数创建了一个名为 "my_sem_name" 的信号量对象，并将其初始值设置为 1。该信号量对象在打开选项中指定为 O_CREAT | O_EXCL，这表示如果该对象已经存在，则 sem_open() 函数会返回一个错误。

接下来，使用 sem_wait() 和 sem_post() 函数实现了一个简单的互斥锁机制，用于保护临界区。sem_wait() 函数会尝试获取指定的信号量对象，并且如果信号量的值大于 0，就将其减一，表示获取成功。如果信号量的值已经为 0，则 sem_wait() 函数会一直阻塞，直到信号量的值大于 0。

在这段代码中，sem_wait() 函数用于获取互斥锁，即进入临界区，如果成功获取到锁，则执行临界区代码。sem_post() 函数用于释放互斥锁，即退出临界区，这样其他进程就可以获取该锁并进入临界区。在释放锁之前，需要确保临界区代码已经执行完毕，否则其他进程可能会进入临界区并导致竞态条件的出现。

![截屏2023-02-25 02.32.21](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.32.21.png)

这段话讲述了一种实现共享内存的方法，包括使用文件系统创建文件、初始化文件，并且介绍了一种更好的方法，即使用匿名内存映射来共享内存。

匿名内存映射使用 mmap() 函数，其中 MAP_SHARED | MAP_ANON 标志用于指示该内存映射是匿名的，不需要基于文件。在使用 MAP_SHARED | MAP_ANON 标志时，文件描述符和偏移量都将被忽略，映射的内存将被初始化为零。另外，也可以打开 /dev/zero 设备并进行 mmap() 映射，以实现相同的目的。

但是需要注意的是，使用 MAP_SHARED | MAP_ANON 标志的匿名内存映射只能在调用 mmap() 的进程及其子进程之间共享，其他进程无法映射到同一块内存，因为它是匿名的，没有其他进程可以引用它。

![截屏2023-02-25 02.32.52](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.32.52.png)

这段代码介绍了管道的创建和使用，它是一种用于进程间通信 (IPC) 的机制。使用 pipe() 函数创建一个单向管道，返回两个文件描述符，pipefd[0] 代表管道的读端，pipefd[1] 代表管道的写端。

写入数据到管道的写端时，数据会被内核缓存，直到有进程从读端读取数据。读取数据的顺序与写入数据的顺序相同，因此不需要同步机制，内核会提供这种机制。

需要注意的是，管道只能在相关的进程之间使用，例如同一父进程下的子进程，否则无法进行通信。另外，管道是单向的，只能实现单向数据传输。

这段代码演示了如何使用管道进行进程间通信。首先调用 pipe() 函数创建一个管道，得到两个文件描述符 pipefd[0] 和 pipefd[1]，它们分别表示管道的读端和写端。

接着调用 fork() 函数创建一个子进程，子进程调用 write() 函数向管道的写端写入 "hello" 这个字符串，父进程则调用 read() 函数从管道的读端读取数据，并将其存储在 data_buffer 数组中，最后打印出收到的数据。

由于管道是单向的，因此子进程只能向管道的写端写入数据，而父进程只能从管道的读端读取数据。在这个例子中，我们通过管道实现了父子进程之间的数据传输。![截屏2023-02-25 02.33.35](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.33.35.png)

`dup2` 函数可以将一个已打开的文件描述符复制到一个新的文件描述符中。新文件描述符由 `newfd` 参数指定，如果它已经打开，则 `dup2` 将在重用之前关闭它。旧的文件描述符由 `oldfd` 参数指定。

该函数通常与管道结合使用，以重定向输入或输出到文件或另一个进程。例如，在 UNIX shell 中，可以使用 `|` 运算符将一个进程的输出作为另一个进程的输入。

![截屏2023-02-25 02.34.06](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.34.06.png)

UNIX中的FIFO与管道类似，也称为“命名管道”。 FIFO可以持久存在，即使创建它们的进程结束，它们仍然存在于文件系统中。 使用mkfifo()函数创建FIFO，指定FIFO的名称和权限。 创建FIFO之后，进程必须打开它。 默认情况下，第一个打开操作会阻塞，直到第二个进程也打开FIFO。 一个进程打开用于读取，另一个进程打开用于写入。 由于FIFO持久存在，因此它们可以被重复使用。 与管道一样，操作系统会处理同步问题，因此不需要显式同步。![截屏2023-02-25 02.34.25](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.34.25.png)

当有多个生产者和一个消费者时，会出现多生产者问题。生产者通过执行 write() 函数来发送数据，而消费者通过执行（阻塞） read() 函数来接收数据。但是，如果消费者被阻塞，而其他 IPC 通道却有数据等待消费，就会出现问题。为了解决这个问题，希望能够在某个 IPC 通道有数据时得到通知，而不是阻塞等待。因此，存在许多工具可以帮助解决这个问题。![截屏2023-02-25 02.34.41](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.34.41.png)

select()函数是一个系统调用，可以监视多个文件描述符，直到其中至少一个描述符上有某种I/O事件（例如可读或可写）发生时才会返回。它可以帮助程序员在多个IPC通道上进行监听，等待数据的到来。select()函数接受4个参数，第一个参数是待监视的文件描述符的个数，第二个、第三个和第四个参数是要监听的文件描述符的集合。timeout参数指定了select()函数等待的最长时间。FD_SET、FD_CLR、FD_ZERO和FD_ISSET等宏可以用于设置、清除、初始化和测试文件描述符集合。其中，FD_ISSET()函数可以在select()返回后检查文件描述符的状态，以确定哪些文件描述符已经就绪并可以执行I/O操作。![截屏2023-02-25 02.34.44](/Users/xzl/Desktop/ECE650/pic/截屏2023-02-25 02.34.44.png)

poll() 函数和 select() 函数类似，用于等待一组文件描述符中的某个描述符就绪，并进行 I/O 操作。它会等待指定的一组文件描述符中的至少一个描述符准备好进行 I/O 操作，然后进行相应的操作。该函数接受三个参数，分别是一个指向描述符数组的指针，数组长度和超时时间。fds 参数是一个结构体数组，用于存储需要监视的文件描述符以及对应的事件类型和返回的事件类型。poll() 函数会等待一定时间，直到有文件描述符就绪，然后返回有事件发生的文件描述符的数量。



##### Computer Networking



![截屏2023-02-25 22.19.38](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.19.38.png)

在一个网络的最底层，有物理连接，例如DSL、T1、T2、T3、光纤、无线电信道、微波等。这些连接的特点是它们的比特率（如100 Mbps、1Gbps）、传播延迟（延迟大多取决于距离）以及连接的传输时间。

问题描述了一个场景：需要在一条保证8 Mbps比特率的链路上传输一个2 MB的文件，而这个链路的延迟为16毫秒。问题是需要计算这个传输会持续多长时间。

答案：首先需要将2 MB转换为比特数，即16 Mb。然后，计算文件在链路上传输所需的时间。传输时间等于文件大小除以比特率。16 Mb除以8 Mbps等于2秒。然后，将延迟时间16毫秒转换为秒数，即0.016秒。因为延迟是在文件开始传输前发生的，所以还需要将延迟乘以2，表示在两个方向上的传输时间。所以总传输时间为2秒+2*0.016秒=2.032秒。因此，这个文件在这条链路上的传输时间是2.032秒。![截屏2023-02-25 22.26.15](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.26.15.png)

这段文本介绍了两种不同的网络通信传输方式：电路交换和分组交换。电路交换会在通信的两个端点之间创建和分配一个专用路径，该路径由一系列路由器/交换机连接。这种通信方式类似于旧的电话网络，其中需要建立连接才能进行通信。分组交换将每个消息分成一系列数据包，这些数据包从一个网络节点（例如路由器）发送到下一个网络节点。每个路由器都会决定下一个“跳”（hop）的目的地，直到最终到达消息的目的地。这种通信方式比电路交换更为灵活，因为它不需要创建专用路径，并且可以在传输过程中动态适应网络的拥塞和变化。

电路交换和分组交换是计算机网络中两种不同的通信传输方式，它们在数据传输的过程中有着不同的实现方式和特点。

**电路交换**是指在两个通信终端之间建立一条专用的物理连接，并且在传输数据时，该连接将一直存在，直到数据传输完成。在这种方式中，所有数据都会沿着预先分配的路径进行传输，不会出现数据包的丢失或乱序，因此具有较高的可靠性和稳定性。经典的电话网络就是采用电路交换技术的典型例子。但是，电路交换通常需要较长的建立时间，而且在传输过程中，如果出现了其他数据流的干扰或拥塞，那么数据传输的速度也会受到影响。

**分组交换**是指将数据分成一系列的数据包，每个数据包都携带有源和目的地址信息，并且在传输过程中会根据网络拓扑和路由协议，动态地选择最优路径进行传输。在分组交换中，每个数据包都是独立传输的，因此可以通过不同的路径到达目的地，这种方式具有较高的灵活性和效率。此外，分组交换还可以在传输过程中动态地适应网络的拥塞和变化，提高了网络的可靠性和鲁棒性。然而，由于分组交换是在网络中动态寻找路径的方式，因此会出现数据包的延迟、乱序和丢失等问题。同时，在分组交换中，每个数据包都需要携带一定的头部信息，因此会产生一定的开销。常见的分组交换协议包括TCP/IP、UDP和ICMP等。

总的来说，电路交换更适合需要较高可靠性和固定传输速率的应用场景，例如语音通信。而分组交换则更适合需要较高的灵活性和适应性的应用场景，例如Web浏览、电子邮件和文件传输等。![截屏2023-02-25 22.31.29](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.31.29.png)

这段文本介绍了数据包的基本结构，其中数据包是网络传输中的一个基本单位。一个典型的数据包由三个部分组成：头部（Header）、数据（Data）和尾部（Trailer）。下面是每个部分的简要说明：

头部（Header）包含了一些元数据，例如源地址（Source Address）、目的地址（Destination Address）、序列号（Sequence Number）等信息。源地址指的是数据包发送方的地址，目的地址则是数据包接收方的地址。序列号用于标识数据包在一个传输中的序号，以便接收方可以正确地重组传输的数据。这些元数据可以帮助路由器或交换机在网络中选择正确的路径，确保数据包能够正确地到达目的地。

数据（Data）包含了实际要传输的信息，例如文件、图像、音频等等。数据部分的长度可以是可变的，但是不能超过网络允许的最大包长。

尾部（Trailer）包含了一些额外的信息，例如校验和（Cyclic Redundancy Check，CRC），用于检测数据包在传输过程中是否发生了错误或损坏。如果数据包被篡改或损坏了，那么接收方可以通过校验和检测到错误，并且可以要求发送方重新传输数据包。

总的来说，数据包是网络通信的基本单位，它通过头部、数据和尾部三个部分来完成网络传输过程，并且在传输过程中会受到网络中的各种因素影响。对于不同的协议和应用场景，数据包的结构和元数据可能会有所不同。![截屏2023-02-25 22.33.44](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.33.44.png)

这段文本介绍了两种常见的网络传输方式：Store and Forward（存储转发）和Cut-Through（直通式）。

Store and Forward（存储转发）是一种网络传输方式，它要求整个数据包在到达路由器之前必须完全传输完毕。当数据包到达路由器时，路由器会先将数据包存储在缓存中，然后检查数据包是否有错误或损坏。如果数据包正常，路由器会将数据包转发给下一个目标节点。由于需要等待整个数据包到达之后才能进行下一步处理，所以Store and Forward方式会增加数据传输的延迟，但是它能够有效地检查数据包的完整性，减少数据包损坏的可能性。

Cut-Through（直通式）是一种比Store and Forward方式更快速的数据传输方式。在这种方式下，路由器可以在收到数据包的一部分时立即将其转发到下一个节点，而不需要等待整个数据包完全到达。这样做可以降低数据传输延迟，但是也带来了一些风险。因为数据包被分成了多个部分，所以在传输过程中出现错误时，路由器可能无法正确地检测和处理错误，从而导致数据包的损坏和丢失。

总的来说，Store and Forward和Cut-Through是两种不同的数据传输方式，它们在延迟和数据包完整性等方面具有不同的优劣点。在实际网络应用中，需要根据具体的网络需求和环境来选择适合的传输方式。![截屏2023-02-25 22.36.33](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.36.33.png)

这段文本介绍了路由器和链接可以同时承载多个通信，而为了实现这一点，需要一种将网络资源划分为多个部分的机制。而这种机制就是复用（Multiplexing）。

复用技术是一种可以将一条物理通信链路分割成多个逻辑通道的技术，使多个通信能够同时共享同一条链路。在这种情况下，可以使用复用技术来将链路的带宽划分成多个部分，以满足不同通信之间的带宽需求。目前常见的复用技术包括时间分割复用（TDM）、频率分割复用（FDM）和码分割复用（CDM）等。

时间分割复用（TDM）是一种将一个物理通道分割成多个时间片段的复用技术。在这种技术中，每个通信占用一个时间段，并在相应的时间段内传输数据。由于每个通信占用的时间非常短，因此可以通过这种方式将多个通信同时传输在同一条物理链路上。

频率分割复用（FDM）是一种将一个物理通道分割成多个频率段的复用技术。在这种技术中，每个通信占用不同的频率带宽，以实现多个通信在同一条物理链路上的同时传输。

码分割复用（CDM）是一种通过为每个通信分配不同的扩频码，将多个通信在同一条物理链路上同时传输的复用技术。该技术在移动通信等领域中得到广泛应用。

总的来说，复用技术可以提高物理链路的利用效率，使多个通信能够同时传输在同一条链路上，从而实现更高效的网络通信。![截屏2023-02-25 22.38.29](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.38.29.png)

这段文本介绍了计算机网络中的抽象概念和层次化结构。

在计算机网络中，我们通常将整个网络分成多个层次，每个层次负责特定的任务。这种层次化结构可以让我们将整个网络问题分解成多个小问题，并分别解决每个小问题。每个层次负责特定的任务，而不需要考虑整个网络的具体细节，从而可以更加专注于每个层次的具体任务。这种分层的结构也可以让我们更加容易地协调和管理整个网络。

在每个层次中，我们使用抽象的概念和接口来描述其任务。每个层次之间的接口定义了数据的传递方式和格式，而不需要了解底层的具体实现。例如，应用层可以向下层传递数据，而无需知道下层的具体细节。每个层次的实现细节可以独立演化，这意味着我们可以更改某个层次的实现方式，而不需要更改其他层次的实现方式。这种独立性可以让我们更加容易地维护和升级网络。

总之，抽象和层次化结构是计算机网络设计的重要原则，可以让我们更加高效地组织和管理网络。

OSI（Open Systems Interconnection）参考模型是一个用于描述计算机网络体系结构的七层框架。每一层都有自己独特的任务，这些层次逐层递增，从底层的物理层到顶层的应用层。

以下是每个层次的简要说明：

1. 物理层（Physical layer）：这是网络的底层，负责在物理媒介上传输比特流，如电缆、光纤和无线电波。物理层规定了传输介质的连接方式、传输速率、数据编码等标准。
2. 数据链路层（Data Link layer）：数据链路层负责在物理层之上建立逻辑连接，将原始的比特流转换为数据帧，实现可靠的数据传输。这一层通常包括两个子层：逻辑链路控制（LLC）和介质访问控制（MAC）。
3. 网络层（Network layer）：网络层为不同的主机之间提供逻辑通信，并在不同的网络之间实现路由选择。它负责将数据包从源主机发送到目标主机，通过选择最佳路径来实现可靠、快速的数据传输。
4. 传输层（Transport layer）：传输层提供端到端的数据传输服务，负责数据的分段、传输控制和错误校验。传输层通常有两种协议：传输控制协议（TCP）和用户数据报协议（UDP）。
5. 会话层（Session layer）：会话层负责建立、管理和终止会话，为应用程序之间提供可靠的通信服务。在这一层，应用程序之间可以进行对话控制、同步和管理。
6. 表示层（Presentation layer）：表示层将数据转换为应用程序能够理解的格式，提供数据压缩、加密、解密和转换等功能，以确保数据在传输过程中的安全性和完整性。
7. 应用层（Application layer）：应用层是网络服务的最高层，包括各种应用程序和协议，如电子邮件、文件传输、Web浏览器等。应用层提供用户界面，使用户能够与网络进行交互。

总之，OSI七层模型提供了一种标准化的方法来描述网络体系结构，每个层次都有自己独特的任务和功能。了解这些层次和功能可以帮助我们更好地理解计算机网络的运作方式。![截屏2023-02-25 22.41.52](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.41.52.png)

这段文本介绍了计算机网络中的实体、层次和协议等概念。

在计算机网络中，实体是网络中的主体，可以是硬件设备、软件程序或用户等。每个实体都可以具有自己的功能和任务，同时也可以与其他实体进行通信。实体通信时，会使用不同层次的协议来控制数据的传输和处理。协议是指定通信规则的一组规范，用于在不同的实体之间传递信息。在每个层次中，实体之间都是对等的，它们都具有相同的协议和功能。例如，两个不同计算机上的传输层实体可以使用相同的传输层协议来进行通信。

每个层次都具有自己的协议和功能，从物理层到应用层，每个层次都负责不同的任务。层次化结构可以使网络设计更加简单和可靠，同时还可以提高网络的性能和可扩展性。每个层次的协议规定了通信的格式和传输方式，使不同层次的实体能够进行有效的通信。

总之，实体、层次和协议是计算机网络中的基本概念。它们提供了一种抽象的方法来描述网络中的不同组成部分和通信方式。了解这些概念可以帮助我们更好地理解计算机网络的工作原理。

当我们进行通信时，发送方和接收方之间需要遵循一定的规则和约定才能互相理解和交流。这些规则和约定就是协议。可以把协议看作是一本字典或者翻译手册，用来解释每个字、词语或者句子的含义以及如何正确使用它们。

举个例子，当我们在浏览器中访问一个网站时，浏览器和服务器之间需要遵循一定的协议才能进行通信。这个协议包括如何建立连接、如何传输数据、如何关闭连接等等。常见的协议有 HTTP、HTTPS、FTP 等等。

再比如，当我们使用手机发送短信时，手机与运营商之间也需要遵循一定的协议。这些协议决定了短信的格式、长度、发送方式等等。

总之，协议是计算机网络中非常重要的概念，是实现网络通信的基础。![截屏2023-02-25 22.46.33](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 22.46.33.png)

TCP/IP 和 OSI 模型都是计算机网络领域中常用的参考模型，用于描述和规范网络通信的不同层次和功能。两者都是将网络通信分为多个层次，但在细节上有所不同。

OSI 模型（开放式系统互联模型）共分为 7 层，分别是物理层、数据链路层、网络层、传输层、会话层、表示层和应用层。每个层次都有自己的功能和协议，数据在每个层次之间进行封装和解封装，通过层与层之间的接口进行传输和处理。OSI 模型通常被用于学术研究和标准制定，但实际上在实现上并不常用。

TCP/IP 模型分为 4 层，分别是网络接口层、网络层、传输层和应用层。TCP/IP 模型是由互联网的设计者创建的，它是实际使用的模型。TCP/IP 模型中的每个层次也有自己的功能和协议，但它们通常比 OSI 模型更简单、更实用。TCP/IP 模型中的应用层对应了 OSI 模型中的会话层、表示层和应用层，它们的区别是 TCP/IP 中的应用层更加广泛，包括了很多网络应用的协议，如 HTTP、FTP、SMTP 等。

总的来说，TCP/IP 模型更加贴近实际使用，而 OSI 模型则更加理论化和标准化。两者都有各自的优缺点，使用哪个模型取决于具体应用场景和需求。

Link layer（链路层）是TCP/IP模型中的第二层，位于网络层下方，也被称为数据链路层或MAC层。它负责将数据帧从一个网络节点传输到相邻节点，并通过物理媒介（例如以太网、WiFi或蓝牙）进行通信。

Link layer的主要功能包括：

1. 物理地址寻址（MAC地址）：每个网络接口控制器（NIC）都有一个唯一的MAC地址，它用于在局域网上标识设备。
2. 帧定界：将数据分段成合适的帧，以便于在物理媒介上进行传输。
3. 媒体访问控制（MAC）：在共享媒体（例如以太网）上，多个节点需要使用同一物理媒介进行通信，因此需要使用一种机制来避免冲突。其中最常见的是CSMA/CD协议。
4. 差错检测和纠正：Link layer可以通过添加差错检测和纠正机制来保证数据的完整性和可靠性，例如校验和和循环冗余检测（CRC）。

常见的Link layer协议包括以太网（Ethernet）、WiFi、蓝牙（Bluetooth）等。其中以太网是最常用的局域网技术，支持多种数据传输速率，从10 Mbps到100 Gbps不等。

（TCP/IP layers详见小林coding）

##### Link layer

![截屏2023-02-25 23.10.01](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.10.01.png)

这段话提到了与在链接中传输消息相关的主题和技术。其中包括传输介质（有线和无线），编码，调制/解调制，频率分割和时间分割多路复用，分组交换和电路交换，通信卫星，GSM，CDMA，信道数据速率和信号噪声降低等。最后，也提到了在某些课程中可能不会涉及这些主题。![截屏2023-02-25 23.13.48](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.13.48.png)

这段话提到了在相邻的机器之间实现可靠且快速的通信的算法。相邻的机器指的是通过通信通道直接连接的机器，例如同轴电缆、电话线、点对点无线通道等。通道始终被认为是“类似电线”的，即比特以发送的顺序传递，无需重新排序。然而，在实际通信中，比特传输中的错误、有限的数据速率和比特传播延迟都会影响通信效率。因此，链路层协议可以处理这些方面，以实现可靠和快速的通信。常用的链路层协议包括自动重传请求（ARQ）、回退N（Go-Back-N）、选择重复（Selective Repeat）和载波侦听多路访问（CSMA）等。这些算法帮助实现可靠和快速的通信。![截屏2023-02-25 23.16.02](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.16.02.png)

这段话提到了链路层的功能，包括：

1. 为网络层（第3层）提供服务接口：链路层将网络层提供的数据包转换成可以在物理层传输的帧，同时将收到的帧还原为数据包，并传递给网络层。
2. 处理传输中的错误：链路层会检测并纠正帧中的比特错误，以确保数据在传输过程中不受损坏。但如果数据包因网络拥塞或其他原因被丢弃，则需要由传输控制协议（TCP）在第4层中处理。
3. 调节数据流量：链路层通过控制发送方的发送速率，以避免接收方因无法处理过多数据而受到影响。
4. 实现基本机制“帧封装”：链路层将收到的数据包划分为更小的帧，并在每个帧的头部和尾部添加控制信息，例如源和目标地址等。这样，帧就可以通过物理介质进行传输。

总之，链路层的主要功能是将网络层提供的数据封装成帧，确保数据在传输过程中不受损坏，并通过调节发送速率控制数据流量。![截屏2023-02-25 23.19.59](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.19.59.png)

这段话提到了数据链路层提供的两种常见服务类型：

1. 无连接的不可靠服务（Unacknowledged connectionless service）：该服务类型下，发送方直接将帧传输给接收方，接收方不对接收到的帧进行确认（ACK）。如果由于信噪比等原因导致帧传输失败，则不会尝试检测或恢复数据。这种服务适用于误码率低的信道或实时流量（如语音通话），在这种情况下，丢失一些数据比延迟更糟糕。
2. 无连接的可靠服务（Acknowledged connectionless service）：该服务类型下，依然没有建立连接，但是接收方会确认收到的每个帧，发送方可以在一定时间内重新发送未收到确认的帧。链路层的确认是一种优化，而不是必须的。这种服务适用于非常不可靠的信道（如无线信道）。

![截屏2023-02-25 23.22.49](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.22.49.png)

这段话介绍了数据链路层提供的最复杂的服务类型。该服务类型包括三个阶段：

1. 建立连接阶段（SETUP）：源机器和目的机器建立连接，每一方初始化变量和计数器来跟踪已发送和已接收的帧。
2. 通信阶段（COMMUNICATION）：在连接上传输一个或多个帧，每个帧都有一个编号，并且目的机器确认收到每个帧。这种服务类型保证每个帧被恰好接收一次并按正确的顺序接收，从而避免了无连接服务可能会导致重复发送的问题（如果确认丢失）。
3. 释放连接阶段（RELEASE）：释放连接，释放变量、缓冲区和其他资源。

这种服务类型需要高度的可靠性和数据完整性，适用于需要可靠传输的场合，如文件传输等。![截屏2023-02-25 23.24.09](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.24.09.png)

这段话提到了数据链路协议的主要特点：

1. 消息分帧：如何将从上层传输到数据链路层的数据进行分割并封装成帧的形式，以便在物理层上发送。

   在消息分帧中，数据链路层需要将从网络层传输下来的数据拆分为适合在物理层上发送的帧。这是通过在数据的前面和后面添加特殊的控制字符或帧定界符来实现的。这些字符告诉接收器何时开始和结束接收数据，以及数据的长度。分帧的过程可以使用硬件，也可以使用软件来实现。

2. 错误控制：如何添加冗余的比特到消息中，以便检测和纠正传输错误，例如位翻转。

在数据传输过程中，可能会发生位翻转等错误，因此需要添加冗余信息以进行错误控制。数据链路层可以使用两种方法来控制传输错误：检验和和循环冗余检查（CRC）。检验和是一种简单的错误检测技术，它将所有数据字节相加，然后将和附加到消息的末尾。接收器执行相同的操作，并将其结果与发送方发送的检验和进行比较，以确定是否有错误。循环冗余检查（CRC）是一种更高级的错误检测技术，它使用多项式计算数据的校验和，并将其附加到消息的末尾。接收器执行相同的计算，并将结果与发送方发送的校验和进行比较，以确定是否有错误。如果校验和不匹配，则数据链路层会要求发送方重新发送帧。

3. 可靠帧传输：如何保证所有数据都能够被接收，即使由于无法恢复的错误导致丢失部分数据？

在数据链路层，有三种主要的可靠帧传输协议：停止等待协议、回退N帧协议和选择重传协议。停止等待协议是最简单的可靠传输协议，发送方发送一个帧并等待接收方发回确认（ACK）帧。如果发送方在一定时间内没有收到ACK，则假定帧已经丢失，并重新发送该帧。回退N帧协议是另一种可靠传输协议，它允许发送方发送多个帧，然后等待接收方的确认帧。如果发送方在一定时间内没有收到确认帧，则它将重新发送已发送的帧。选择重传协议是最高效的可靠传输协议，它允许发送方一次发送多个帧，并且接收方在收到帧后会发送一个确认帧。如果发送方没有收到确认帧，它只需要重新发送丢失的帧，而不是所有的帧。

4. 流量控制：如何有效地管理可用的信道带宽，以便在不超过接收方容量的情况下最大化传输速度？

这些特点是数据链路协议的基本功能，用于保证数据的可靠传输、提高传输效率和降低错误率。![截屏2023-02-25 23.32.54](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.32.54.png)

这段文字讲述了数据链路层中实现消息分帧的问题。为了将上层传输的数据划分为不同的帧并进行传输，常用的方法是在帧的开头和结尾添加一些特殊标识，例如称为“标志字节”的特殊字节。当接收方收到帧后，通过检测标志字节可以识别出帧的边界，从而正确地处理帧的内容。

然而，如果帧的内容中恰好包含了标志字节，那么接收方就会出现错误的划分。为了避免这种情况，数据链路层还可以采用“转义字节”的方式，在出现标志字节的位置之前插入一个转义字节，从而确保标志字节只被用于表示帧的开头和结尾。不过，这种方法也存在一些限制，比如需要固定帧长等问题。

![截屏2023-02-25 23.37.24](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.37.24.png)

数据链路层在将上层数据帧封装为比特流之前，需要确定每个数据帧的起始和结束位置。其中一个解决方法是添加标记来标记帧的开始和结束。使用这种方法，每个帧前面和后面加上特殊的比特序列来表示帧的开始和结束。这样，在接收方，数据链路层只需要找到帧的开始标记并一直接收数据直到结束标记，就可以获得完整的帧。

但是，如果数据帧中包含和帧起始或结束标记相同的比特序列，这种方法就会有问题。这时候，数据链路层采用了“比特填充”技术，通过在数据帧中添加比特来打破相同比特序列的出现。具体来说，当一个连续的“1”或“0”的比特序列长度达到特定长度时，数据链路层插入一个相反的比特。接收方在接收数据时，只需忽略这些填充的比特即可。这种方法可以确保在任何情况下都能正确地接收数据帧。

当将数据从网络层发送到数据链路层时，为了保证传输的数据能够正确地被接收，需要在数据链路层添加一些控制信息。其中一个重要的控制信息是消息的分帧，即将一个长的消息分成若干个较小的帧进行传输。

一种常用的分帧方法是在每个帧的开头和结尾添加标志位（flag），标志位通常由一些特殊的字符组成，例如01111110。在发送端，将数据按照帧的格式进行封装，即在数据前后分别添加标志位。在接收端，通过检测标志位来确定每个帧的起始和结束位置，然后对每个帧进行解析。

但是这种方法存在一个问题，如果数据本身包含了标志位，接收端就无法准确地识别出每个帧的边界了。为了解决这个问题，引入了比特填充（bit stuffing）的方法。具体来说，当数据中出现与标志位相同的比特序列时，在这些比特前面插入一个特殊的比特，例如转义字符0x7D，然后再进行传输。接收端在接收到数据时，首先检查是否存在转义字符，如果存在则去掉转义字符并还原原始数据。

综合起来，通过标志位和比特填充的方法，可以实现数据链路层消息分帧的功能，并且可以保证在传输过程中数据的完整性和可靠性。![截屏2023-02-25 23.48.31](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.48.31.png)



这些是关于数据链路层协议中错误处理和确认机制的不同选项和可能发生的情况的描述。简单地解释一下：

- 忽略数据链路层中的错误，让更高层次的协议来处理它们。
- 发送带有肯定或否定确认的响应帧。
- 结合肯定和否定确认以及定时器。
- 如果整个帧丢失，接收方将不会发送确认。
- 在帧传输上设置定时器，在定时器到期时重新发送帧，如果没有收到确认。
- 结合确认、定时器和序列号。
- 如果确认丢失，接收方已收到帧，但发送方将在定时器到期后重新发送。
- 接收方将收到多个相同帧的副本。
- 给每个发出的帧分配一个序列号，接收方可以区分重传的帧和原始帧。
- 确保每个帧只被接收数据链路层处理一次。

![截屏2023-02-25 23.54.12](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.54.12.png)

这些描述讨论了在传输过程中如何检测和纠正错误，并且需要在帧内发送附加数据来实现这一点。这些附加数据包含了冗余信息。

接收方的链路层可以检测或纠正一些位错误。纠正比检测更耗费资源。在附加的校验和位的数量方面，需要在纠正和重传时间之间权衡努力。在快速可靠的通道（例如光纤）上，应该更注重廉价的检测。在慢速不可靠的通道（例如无线电）上，通常使用纠正技术。![截屏2023-02-25 23.55.21](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-25 23.55.21.png)

这段描述讨论了一种简单的错误检测方法——奇偶校验位。将帧视为由n = m + r位组成，其中m为数据位（即消息），r为冗余位（例如，校验和）。在这种情况下，n位组成的块被称为码字。

奇偶校验是一种简单的纯错误检测码，其中r = 1。这种紧凑的方案的优点是，只需将一个冗余位添加到消息中，使其中1的数量为偶数。

其检测能力： 任何单个比特错误都会产生带有错误奇偶校验的码字 可以检测到任何单个比特错误

但是，如果有两个或更多位出现错误，则奇偶校验无法检测到这种错误。因此，对于要求更高的可靠性和更低的错误率的应用程序，需要使用更复杂的纠错码。![截屏2023-02-26 00.03.55](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-26 00.03.55.png)

这段描述强调了编码理论中的一些关键概念。一个码字包括n = m + r个比特，其中m是数据位（即消息），r是冗余位（例如校验和）。一个m位的消息可以有2^m种可能的取值。一个r位的校验和可以有2^r种可能的取值。一个包含m个数据位和r个冗余位的码字可以有2^(m+r)种可能的不同取值。

错误控制算法（编码）仅使用这2^(m+r)种可能值中的一个子集。根据使用的具体编码方案，可以枚举所有可能的有效码字。编码的Hamming距离是任意两个有效码字之间的最小汉明距离。

通过选择具有大的Hamming距离的编码，可以增强编码的纠错性能，因为较大的Hamming距离可以检测和纠正更多的比特错误。在编码理论中，经常使用的一些编码方案包括海明码和卷积码等。![截屏2023-02-26 00.05.15](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-26 00.05.15.png)

这段描述是关于给定编码的Hamming距离的例子。假设我们使用的编码只有4个有效码字，即0000000000、0000011111、1111100000和1111111111。该编码的Hamming距离是5，这意味着任意两个有效码字之间的最小汉明距离为5个比特。这个编码可以检测单比特错误，因为它可以将至少5个比特翻转来将一个有效码字转换为另一个有效码字，而单比特错误只翻转一个比特。

该编码可以纠正(5-1)/2 = 2个单比特错误，这是因为在任意两个有效码字之间，最小距离为5，所以最多只能有一个码字可以和任意给定码字之间的距离小于等于2，这样才能确保在纠正时选择正确的码字。

在一个场景中，如果接收方接收到了一个非有效的码字0000000111，这个码字不是由编码产生的有效码字，因此不能直接得知哪个有效码字被翻转了。可以检测到该码字包含了至少两个比特的错误，但是由于距离最近的有效码字是0000011111，因此可以假设最可能的情况是原始码字是0000011111，这样就可以进行纠正。![截屏2023-02-26 00.07.38](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic1/截屏2023-02-26 00.07.38.png)

考虑消息长度为m = 2（只有2位），则有4个可能的消息 0 0，0 1，1 0，1 1 冗余部分需要多少位，即r =？ 如果我们只添加1位（即r = 1），即奇偶校验位 则有8个可能的码字中的4个有效码字 该代码的汉明距离为2 检测（2-1）= 1位错误，纠正（2-1）/ 2 = 0位错误 即使r = 2，该代码的汉明距离也不能大于2（考虑一下） 我们需要r = 3才能具有汉明距离3，且 检测（3-1）= 1位错误，纠正（3-1）/ 2 = 1位错误 Hamming（7,4），即m = 4，r = 3是著名的Hamming代码



可靠传输和流量控制是计算机网络中两个重要的概念，它们是确保数据在传输过程中不丢失、不重复、不损坏、按照正确的顺序到达目的地的关键。

可靠传输是指在通信过程中确保数据的正确传输。为了保证可靠传输，网络需要实现以下机制：

1. 确认和重传：发送方会在发送数据后等待接收方的确认消息，如果没有收到确认消息，就会重新发送数据。
2. 序号和校验和：发送方会给每个数据包分配一个唯一的序号，以便接收方可以按照正确的顺序重组数据。此外，发送方还会计算数据包的校验和，接收方可以用它来检查数据是否有损坏。
3. 滑动窗口：发送方会在等待接收方的确认消息时，同时发送多个数据包，接收方也可以在一次确认消息中确认多个数据包。

流量控制是指在通信过程中控制数据流量的速度。为了保证流量控制，网络需要实现以下机制：

1. 慢启动：发送方会在开始时发送少量数据包，并逐渐增加发送的数据包数量，以避免网络拥塞。
2. 拥塞控制：如果网络出现拥塞，发送方会减少发送的数据包数量，以避免网络崩溃。

通过实现可靠传输和流量控制，网络可以保证数据在传输过程中的可靠性和效率，从而提高网络的性能和可靠性。



##### socket

#### ![截屏2023-02-26 15.44.35](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 15.44.35.png)

这段文字在讲解 TCP/IP 网络中的一些基本概念。在一个 TCP/IP 网络中，每个设备（计算机）都有一个 IP 地址，用于唯一标识它。每个计算机通常会运行多个应用程序和/或服务，每个应用程序可能需要通过网络发送/接收数据。为了在网络端点内标识每个应用程序，需要使用一个额外的标识符，即端口号（一个 16 位整数）。这样，主机和服务器之间可以建立多个连接。![截屏2023-02-26 15.45.37](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 15.45.37.png)

这段文字解释了端口号在 TCP/IP 网络中的使用。端口号使用 16 位，可能的取值范围为 0 - 65535。其中，一些端口号的子范围是预留的。端口号 0-1023 被称为 "WELL KNOWN" 端口，保留用于标准服务，例如 FTP（21）、HTTP（80）、SMTP（25），由互联网分配数字权威机构（IANA）进行管理。

端口号在1024-49151之间的范围是 "Registered Port"，由申请实体向 IANA 申请指定特定的服务使用。用户编写的程序不应使用这些端口号。例如，端口号44900目前分配给Eclipse Foundation。

端口号在49152-65535之间的范围可以在客户端程序中自由使用，也称为短暂端口。Web客户端连接服务器时会分配在这个范围内的一个端口号。![截屏2023-02-26 15.47.24](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 15.47.24.png)

这段文字解释了网络套接字名称（或地址）是由 IP 地址和端口号组成的一对。其中，IP 地址可以是主机名或者直接指定的 IP 地址，例如 127.0.0.1（等同于“localhost”）或 login.oit.duke.edu。进程通过绑定（bind）操作将自己附加到端口上来使用网络服务，这个操作也称为“套接字名称分配”。这样，应用程序就可以在同一台计算机上通过应用层多路复用来使用多个不同的网络服务。例如，运行在同一台计算机上的 SSH、Web 和电子邮件客户端使用不同的端口号。有些 URL 中可能会出现像 [http://127.0.0.1:4444](http://127.0.0.1:4444/) 这样的形式，其中 127.0.0.1 是 IP 地址，4444 是端口号。![截屏2023-02-26 15.54.24](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 15.54.24.png)

这段文字解释了 TCP 连接可以通过其两个端点来唯一标识，而每个 TCP 端点是由 IP 地址和端口号组成的套接字名称。在 TCP 服务建立时，两个进程会创建套接字端点，并使用 API 函数在这些套接字上进行通信。

通常情况下，服务器会等待客户端连接，但是一些特殊的守护进程（daemon）可以在客户端准备好连接时启动服务器。其中一个例子是 inetd，它可以运行并监听多个端口，例如 FTP、POP3 和 telnet 等服务的请求可能会到达这些端口。在收到请求后，inetd 会启动相应的服务器来处理请求。

![截屏2023-02-26 15.58.10](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 15.58.10.png)

这段文字解释了在 TCP 通信中，使用 socket API 函数来创建和管理套接字。

调用 socket() 函数可以创建一个通信的端点（双方都需要），并返回一个套接字描述符，类似于管道、FIFO 或文件描述符。

服务器端通过调用 bind() 函数将套接字映射到一个 IP 地址和端口号的组合上，这样服务器才能从网络中被访问。在调用 accept() API 之前，服务器必须先调用 listen() 函数等待客户端的连接请求。

客户端通过调用 connect() 函数连接到服务器的远程地址。在服务器收到客户端的连接请求后，可以调用 accept() 函数来接受连接。

在连接建立后，可以使用数据传输的 API，如 send()、recv()、read()、write() 等来进行数据传输。当操作结束时，可以使用 close() 函数来停止套接字操作。![截屏2023-02-26 16.00.23](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.00.23.png)

默认情况下，套接字操作是阻塞的，等待对方执行匹配操作，例如 connect() 和 accept()，send() 和 recv()。

如果需要实现异步操作，可以使用 select() 函数来检查与套接字相关联的文件描述符的状态。如果没有数据可用，则不要调用 recv() 或 read() 等操作。

还可以通过设置套接字描述符的 O_NONBLOCK（非阻塞）标志来实现非阻塞操作。



这是一些套接字编程中常用的基本函数，包括：

- socket()：创建一个新的通信端点（套接字）
- bind()：将本地地址绑定到套接字
- listen()：宣告愿意接受连接请求，并指定队列大小
- accept()：阻塞调用者，直到有连接请求到达
- connect()：主动尝试建立连接
- send()：发送一些数据到连接上
- recv()：从连接上接收一些数据
- close()：释放连接

这些函数是进行套接字编程时的基本操作，可以用来建立网络连接，进行数据传输等。

![截屏2023-02-26 16.02.10](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.02.10.png)

socket() 函数创建一个通信端点并返回一个文件描述符，该文件描述符引用该端点。参数包括协议族(domain)，通信类型(type)和协议(protocol)。协议族通常是指网络协议，如IPv4(AF_INET)。通信类型指定使用的套接字类型，例如 SOCK_STREAM 表示使用流式套接字。协议参数用于指定某个协议族中具体的协议，如果该族只有一种协议，则通常为0。如果函数执行失败，返回值为-1。

![截屏2023-02-26 16.03.29](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.03.29.png)

bind()函数用于将一个socket与一个具体的IP地址和端口号关联起来，以创建一个绑定套接字（bound socket）。在创建一个socket之后，它并没有关联一个具体的IP地址和端口号。通过调用bind()函数，可以为socket创建这个关联，从而使其具有一个唯一的地址。bind()函数需要传入三个参数：第一个参数是socket的文件描述符，第二个参数是一个指向表示要绑定的地址结构的指针，第三个参数是这个结构的长度。成功时返回0，失败时返回-1。![截屏2023-02-26 16.04.10](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.04.10.png)

int listen(int sockfd, int backlog); 将一个未连接的套接字转化为被动套接字，指示内核应接受指向该套接字的连接请求。 参数 sockfd: 指定要监听的套接字 backlog: 客户端连接请求等待被接受队列的最大长度

返回值 成功返回0，失败返回-1

![截屏2023-02-26 16.04.39](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.04.39.png)

这个函数用于处理基于连接的socket。它会从sockfd所指向的已完成连接队列中取出第一个连接请求，创建一个新的已连接的socket，并返回一个新的文件描述符来引用这个socket。如果队列为空，函数会一直阻塞等待，直到有连接请求到达。函数需要传入sockfd，即要接受连接请求的socket的文件描述符，以及一个sockaddr类型的参数，表示对端socket的地址信息。参数addrlen表示sockaddr结构体的大小。如果函数执行失败，会返回-1。![截屏2023-02-26 16.05.17](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.05.17.png)

这个API是用来连接指定地址的socket。首先需要传入socket的文件描述符（sockfd），以及要连接的目标地址信息（sockaddr）和该地址信息的大小（addrlen）。调用该函数后，如果连接成功，会返回0，否则返回-1表示连接失败。

![截屏2023-02-26 16.05.51](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.05.51.png)

send() 是一个用于发送数据的 socket API。它的参数包括：

- sockfd，表示要发送数据的 socket 的文件描述符。
- buf，表示一个数据结构，包含要发送的消息内容。
- len，表示消息的长度。
- flags，表示通信的附加信息，可以影响更底层的协议。

当成功发送数据时，send() 返回已发送的字节数，否则返回 -1 表示失败。![截屏2023-02-26 16.06.22](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.06.22.png)

这是一个用于从一个socket接收消息的API。参数包括要接收消息的socket的文件描述符sockfd，用于存储接收到的消息的数据结构buf，要读取的消息大小len，以及在通信过程中传递给低级协议的其他信息标志flags。成功接收消息后，API返回接收到的字节数，如果出现错误则返回-1。![截屏2023-02-26 16.08.06](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic2/截屏2023-02-26 16.08.06.png)

这段代码展示了一个简单的并发服务器的实现。服务器使用了基于流的套接字（socket）通信，通过 fork() 系统调用来创建子进程来处理客户端的连接请求。

首先，服务器通过 socket() 系统调用创建一个套接字，并使用 bind() 绑定一个本地地址（IP 地址和端口号）。接着，通过 listen() 系统调用来告知操作系统，这个套接字将被用于监听连接请求，并指定队列的长度。

接下来，服务器进入一个死循环，通过 accept() 系统调用来等待客户端的连接请求。当有连接请求到来时，accept() 会返回一个新的套接字描述符，这个套接字描述符可以用于和客户端进行通信。服务器使用 fork() 系统调用来创建一个子进程来处理这个连接请求，子进程将负责处理这个连接，而父进程则继续等待下一个连接请求的到来。

在子进程中，首先需要关闭父进程中的套接字描述符（因为父进程并不需要和客户端通信），然后可以通过新获得的套接字描述符进行通信，处理客户端的请求。

在处理完请求之后，子进程关闭这个套接字描述符，然后调用 exit() 来终止子进程的运行。

在父进程中，需要关闭刚刚获得的套接字描述符，因为父进程并不需要和这个客户端通信，它只需要等待下一个连接请求的到来。



##### Network Layer

![截屏2023-02-26 16.24.31](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.24.31.png)

这段话是在讲网络层（Network Layer）的工作职责。它的主要任务是将从源子网发送的数据包（packets）传递到目标子网，而数据链路层（Data Link Layer）则负责将帧（frames）从一端传输到另一端，也就是在同一局域网内进行通信。可以将这两层比喻为邮局和邮递员的关系，网络层相当于邮局，负责将邮件从一个地方运送到另一个地方（可能是不同城市或不同国家），而数据链路层则相当于邮递员，将邮件从邮局运送到收件人的家中。![截屏2023-02-26 16.27.54](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.27.54.png)

这段话讲的是网络层的职责和任务。网络层的主要职责是将来自源子网的数据包传递到目的子网。这与数据链路层不同，后者将帧从电缆的一端传输到另一端。

在实现这个任务的过程中，网络层需要维护一个子网拓扑视图，选择适当的路径通过不同的网络，并避免某些通信路径和路由器的过载。例如，互联网和其IP网络协议就是网络层实现这些任务的一个例子。![截屏2023-02-26 16.29.25](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.29.25.png)

Store-and-Forward Packet Switching 是一种将数据包在网络节点之间传输的方法。在这种方法中，每个网络节点将接收到的数据包存储起来，等待它的下一个目标节点准备好接收数据包时再将其发送出去。这种方法确保了传输的可靠性，因为每个数据包都会经过一定的检查，以确保其格式正确、完整，并且不包含任何错误。但是，由于数据包在节点之间的存储和等待传输，可能会导致传输延迟和网络拥塞。

![截屏2023-02-26 16.34.27](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.34.27.png)

这段文字介绍了网络层为传输层提供服务的目标和历史上两种网络层的思想。网络层提供的服务应该独立于路由器技术，并隐藏路由器的数量、类型和拓扑结构。传输层使用统一的编号方案获得网络地址，即使跨越局域网和广域网也能使用相同的编号方案。历史上，网络层有两种思想，一种是无连接服务，例如IP互联网，当子网不可靠时，这种服务很有意义，更高层次的应用应该负责错误控制和流量控制。另一种是面向连接的服务，例如从可靠电话网络系统（用于ISDN）中派生的ATM（异步传输模式），质量服务是一个主要因素。![截屏2023-02-26 16.43.14](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.43.14.png)

这段文字描述了一个数据包在子网中的路由过程。子网是指一个局域网内的所有设备组成的网络。数据包有时被称为数据报。路由器在子网中扮演着关键的角色，它们根据自己的路由表将数据包转发到目标设备。

在这个场景中，有四个数据包从设备H1发送到设备H2。前三个数据包沿着A->C->E->F的路径转发。但在第四个数据包到达之前，网络中的一些“成本”发生了变化，导致路由器A更新了它的路由表。这些更新是基于路由算法在路由器上运行的结果。



连接无关服务（Connectionless Service）是指通信网络中的一种传输服务，它不需要在通信双方之间建立持久的连接。在连接无关服务中，每个数据包都是独立的，包含足够的信息使得数据包可以被正确地传输和路由，而无需依赖于先前或后续数据包。

与连接导向服务（Connection-Oriented Service）不同，连接无关服务不需要在通信前建立连接，并且也不需要在通信结束后关闭连接。这使得连接无关服务比连接导向服务更加简单，灵活，并且可以处理分布式系统中的不可靠连接。

在连接无关服务中，数据包通常被称为数据报（Datagram），并且每个数据报都包含目标地址和源地址等必要的信息。在因特网中，基于连接无关服务的传输协议包括用户数据报协议（UDP），Internet组包交换（IP），Internet控制消息协议（ICMP）等。

连接无关服务通常被用于那些需要快速传输数据，但可以容忍一定的数据传输错误或丢失的应用场景，如视频流传输、音频传输、DNS解析等。![截屏2023-02-26 16.48.03](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.48.03.png)

这段文字讨论了数据报子网和虚拟电路子网之间的一些区别和特点。

数据报子网和虚拟电路子网都是计算机网络中的传输服务。它们之间的主要区别在于：

1. 连接设置：数据报子网不需要连接设置，而虚拟电路子网需要在通信前建立连接。
2. 寻址：在数据报子网中，每个数据包都包含完整的源地址和目标地址，而在虚拟电路子网中，每个数据包只包含一个短的虚拟电路号码。
3. 状态信息：在数据报子网中，路由器不需要关于连接的状态信息；而在虚拟电路子网中，每个虚拟电路需要占用路由器的一定的表格空间。
4. 路由选择：在数据报子网中，每个数据包都是独立地进行路由选择；而在虚拟电路子网中，路由选择在建立虚拟电路时进行，所有数据包都遵循同样的路由选择。
5. 路由器故障影响：在数据报子网中，路由器故障只会影响到在故障期间传输的数据包；而在虚拟电路子网中，通过故障路由器的所有虚拟电路都将被中止。
6. 服务质量：在数据报子网中，实现服务质量（QoS）比较困难；而在虚拟电路子网中，只要足够的资源预先分配给每个虚拟电路，实现QoS比较容易。
7. 拥塞控制：在数据报子网中，实现拥塞控制比较困难；而在虚拟电路子网中，只要足够的资源预先分配给每个虚拟电路，实现拥塞控制比较容易。

综上所述，数据报子网和虚拟电路子网各有优缺点，在实际应用中需要根据具体的需求和场景进行选择。![截屏2023-02-26 16.49.55](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.49.55.png)

连接导向服务（Connection-Oriented Service）是计算机网络中的一种传输服务，它要求通信双方在开始数据传输之前先建立一个连接。在连接建立之后，通信双方之间会有一个稳定的通信通道，数据通过这个通道进行传输。当数据传输结束后，连接也会被终止。

连接导向服务主要有以下特点：

1. 连接建立：通信双方在进行数据传输之前需要建立连接。在连接建立之后，通信双方之间会有一个稳定的通信通道，数据通过这个通道进行传输。
2. 面向连接：连接导向服务是面向连接的，因此数据传输的可靠性比较高，传输的效率也比较稳定。
3. 带有状态：连接导向服务在建立连接时会创建一个状态信息，用于记录通信双方之间的通信状态。
4. 数据传输：数据是通过连接进行传输的，因此数据的传输是有序的，不会出现乱序或重复的现象。
5. 连接维护：在连接建立之后，通信双方需要维护连接状态，包括发送心跳包、处理连接异常等操作。
6. 连接释放：当数据传输结束后，连接也需要被释放。释放连接时需要进行一系列的操作，包括发送释放请求、确认释放等。

连接导向服务一般用于对数据传输的可靠性和稳定性有要求的应用场景，例如文件传输、视频会议等。![截屏2023-02-26 16.52.03](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.52.03.png)

路由算法（Routing algorithm）是计算机网络中用于确定传入数据包应该从哪个出口接口发送的算法。在网络中，路由算法通常需要在不同的路由器之间协作来确定数据包的最佳路径，以便将数据包从源节点传输到目的节点。

路由算法可以根据不同的需求进行设计和优化，例如最短路径算法、负载均衡算法等。在进行路由算法的设计和优化时，需要考虑多个因素，包括算法的正确性、简单性、稳定性、公平性、优化性等。在不同的应用场景中，可能需要对这些因素进行权衡和取舍，例如在保证网络稳定性和容错性的前提下追求最优路径。

路由算法的实现可以分为两个部分：转发（forwarding）和路由（routing）。转发是指根据路由表查找适当的出口接口将数据包发送出去的过程。路由是指初始化和更新路由表的过程，以便为数据包找到最佳路径。路由算法可以是静态的或动态的，动态路由算法可以根据网络拓扑和当前的流量情况进行调整和优化。

总之，路由算法是计算机网络中非常重要的一个概念，它决定了数据包在网络中的传输路径，直接影响网络的性能和效率。![截屏2023-02-26 16.57.56](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 16.57.56.png)

路由通常可以分为两个层次：域内路由（Intra-domain routing）和域间路由（Inter-domain routing）。

域内路由是指在一个自治系统（Autonomous System，AS）内部进行的路由，通常由一个单一的机构或组织负责管理和维护。一个AS可能包含多个子网，因此需要一种可靠的方法来决定数据包在AS内部的传输路径。域内路由通常采用度量值（metrics）来衡量不同路径的优劣，例如最短路径、最快路径、最可靠路径等，以便选择最佳路径进行路由。由于AS内部的网络拓扑结构通常比较简单，因此域内路由通常可以实现完全知识（complete knowledge），并且可以追求最优路径。

域间路由是指在不同自治系统之间进行的路由，例如互联网中的路由。由于互联网是由多个自治系统组成的，因此需要一种跨越不同自治系统的路由机制来确定数据包的传输路径。域间路由通常需要考虑多种因素，例如政策、协议和业务约定等，以便在不同自治系统之间进行路由。域间路由通常需要采用聚合的知识（aggregated knowledge），以便在大规模网络中进行路由。在域间路由中，网络管理员和运营商可以根据不同的需求和业务约定来制定路由政策，例如指定特定的路由路径、避免特定的网络节点、优先选择某些自治系统等。由于涉及到多个自治系统之间的协作和业务约定，因此域间路由通常比域内路由更加复杂。![截屏2023-02-26 17.04.14](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.04.14.png)

这段话讲的是有关最优路径的一般性质。如果从路由器I到K的最优路径经过了路由器J，那么从J到K的最优路径也必然沿着相同的路由。这个性质可以被用来构建一棵"汇聚树"（sink tree），其中以目标节点为根，从所有源节点到该目标节点的最优路径构成了树的边。由于汇聚树是一个树形结构，因此没有环路，每个数据包的传输距离都是有限的，不会出现无限循环的情况。![截屏2023-02-26 17.05.23](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.05.23.png)

在路由算法中，手动指定路由有两种方法：洪泛（flooding）和最短路径路由（shortest path routing）。

洪泛指将每个进入的数据包都通过每个其他的输出接口转发出去。为了减少冗余包的数量，可以给每个数据包添加跳数计数器或者选择性洪泛，只在朝着正确方向的接口上传递数据包。这种方法会评估每条路径，并因此保证找到最短的延迟。

最短路径路由建立了子网的图形，其中路由器是节点，链路是边缘（可能有代价）。找到每对路由器之间的最短路径。“最短”的定义可以是跳数、距离、排队延迟或传输延迟的数量，或者是考虑多个因素的函数（即成本）。使用Dijkstra的最短路径算法确定静态路由。![截屏2023-02-26 17.06.49](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.06.49.png)

这段话讲的是使用算法根据成本函数来改变路由，以考虑网络节点的状态。有两类算法：距离向量算法（Bellman-Ford最短路径算法）和链路状态算法（Djikstra-Prim最短路径算法）。

距离向量算法会将已知的最佳路径信息发送给邻居节点，可以随时间找到最优路由。该算法只需要本地状态，但是很难调试，并且可能会发生环路。常见的距离向量算法包括RIP、IGRP和EIGRP（思科）。

链路状态算法会发送邻接信息，每个路由器会逐步构建网络地图，然后在本地运行最短路径算法。每个节点都有全局视图，调试起来更简单。该算法需要全局状态，对可扩展性有限制。常见的链路状态算法包括OSPF和IS-IS（DEC->Compaq->HP）。![截屏2023-02-26 17.16.10](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.16.10.png)

IP数据包中的TTL字段可以防止数据包永远存在。但它不能解决路由环路问题，只能避免成为无限环。为了避免路由更新消息导致IP数据报进入环路，可以采取一些策略。其中，Split-Horizon是一种策略，它在向节点A发送更新时，不包括从A学习的路由；而Split-Horizon with Poison-Reverse则将从A学习的路由赋予∞的代价。然而，即使采取这些策略，也不能解决所有问题，因为网络的拓扑结构和其变化可能会危及收敛性。由于只有局部信息可用，所以无法为动态演化的网络找到最优解，但可以实现非常好的解决方案。



##### Transport Layer

![截屏2023-02-26 17.38.32](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.38.32.png)

传输层协议提供了一种可靠且成本效益高的数据传输方式，能够使不同机器之间进行独立于物理网络的通信，并向应用程序提供标准的API操作。传输层协议与底层网络的问题或差异是独立的。

传输层协议提供了两种服务：无连接服务和面向连接服务。为什么需要这两种服务呢？因为传输层的代码完全运行在端点机器上，而网络层的代码主要运行在路由器上。因此，用户无法控制网络层，如果想要改进服务质量，就必须在传输层中实现。![截屏2023-02-26 17.40.06](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.40.06.png)

传输层的连接方式有两种：无连接传输和面向连接传输。

无连接传输类似于网络层，没有提供太多的额外服务。但是由于没有太多的网络栈软件开销，所以效率较高，如UDP。

面向连接传输提供无差错、可靠的通信。可以将不同机器上的两个进程之间的通信看作类似于UNIX的管道或FIFO。一个进程将数据放入一端，另一个进程从另一端取出数据，如TCP。![截屏2023-02-26 17.42.10](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.42.10.png)

端口号(port numbers)：允许网络服务进行应用级多路复用。两个端点进程创建称为socket的端点，每个socket有一个地址：主机的IP地址+16位端口号。API函数用于创建和在socket上通信。进程通过附加端口来使用网络服务，端口附加是通过“BIND”操作完成的。目标端口：当UDP/TCP数据包到达时，它的有效载荷被交付给附加到指定目标端口的进程。源端口：主要用于需要某个回复的情况。接收方可以使用源端口作为回复消息的目的端口。端口号1024以下是“众所周知的端口号”，保留用于标准服务，如FTP、HTTP、SMTP。![截屏2023-02-26 17.55.33](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.55.33.png)

UDP - 它不做什么

流量控制 错误控制 在接收到错误段时进行重传

这些需要由用户进程处理。对于需要对数据包流、错误控制或时间进行精确控制的应用程序，UDP非常适合。例如，客户端 - 服务器情况，客户端发送短请求并期望立即收到短回复; 客户端可以轻松超时并重试。DNS（域名系统）：用于查找主机名的IP地址。客户端发送主机名，接收IP地址响应。UDP也非常适用于延迟比接收整个传输数据更重要的应用程序，例如视频通话，VoIP。![截屏2023-02-26 17.56.47](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.56.47.png)

Transmission Control Protocol (TCP) 是一种面向连接的服务，设计用于在不可靠的网络上进行端到端字节流传输。它对于故障和不断变化的网络性能具有很强的鲁棒性。

TCP 传输实体是一个库程序、用户进程或内核的一部分，用于管理 TCP 流并与 IP 层接口。它接受来自进程的用户数据流，将数据分成不超过 64 KB 的片段，通常是 1460 字节以适应一个以太网帧，包括 IP 和 TCP 头。然后将每个片段单独发送，目标机器的 TCP 实体重新构建原始字节流并处理重传和重排序等操作。![截屏2023-02-26 17.57.42](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.57.42.png)

TCP连接是双向的点对点通信，支持同时在两个方向上传输数据，只有两个端点，不支持多播或广播。

TCP连接是字节流而不是消息流，可以一次接收一定数量的字节，这是一种抽象。TCP可能会缓冲数据或立即发送，通过设置PUSH标志告知TCP不要延迟传输。TCP试图在延迟和带宽之间做出权衡。![截屏2023-02-26 17.58.34](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 17.58.34.png)

TCP协议的序列号是该协议的基础之一，每个发送的字节都有自己的32位序列号，但不是所有字节都在段中发送！TCP协议在段中交换数据，每个段由一个20字节的固定头部（带有可选部分）和0个或多个数据字节组成。TCP可以将多个写操作合并成一个段或将其拆分。段大小限制：必须适合（包括头）65,515字节IP有效载荷内，网络有一个MTU（最大传输单元），例如以太网有效载荷大小为1500字节。TCP协议使用滑动窗口协议（ACK+超时+序列号），ACK表示接收方期望获得的下一个序列号，可能会随着在另一个方向上发送的数据一起传输。![截屏2023-02-26 18.01.52](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.01.52.png)

TCP头文件包括以下字段：

源端口和目标端口号：用于标识发送方和接收方的应用程序。

序列号：对应于字节而不是数据段，用于标识数据流中的每个字节。

确认号：指示接收方期望接收到的下一个字节。

数据偏移（或TCP头长度）：TCP头中包含的32位字数。这是必需的，因为“选项”字段的长度是可变的。

![截屏2023-02-26 18.02.36](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.02.36.png)

TCP头文件中有6个1位标志，分别是：

ACK：确认标志。用来表示确认号是否有效。

RST：重置标志。用来重置一个连接，比如因为主机崩溃或拒绝打开一个连接尝试。

SYN：同步标志。用来建立连接。连接请求使用SYN=1，ACK=0；连接回复使用SYN=1，ACK=1。

FIN：终止标志。用来释放连接。

URG：紧急标志。当紧急指针在使用时设为1，会导致接收TCP在一个单独的通道上转发紧急数据到应用程序。接收者将被中断，以便找到紧急数据并处理它。

PSH：推送标志。表示推送的数据。接收者被请求立即将这些数据交付给一个进程，而不像一般情况下为了提高效率而缓冲数据。![截屏2023-02-26 18.03.29](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.03.29.png)

TCP中的滑动窗口是一种变量大小的滑动窗口，用于流量控制。它指示可以发送多少字节，从已确认的字节开始。滑动窗口将ACK与允许发送更多数据分离开来。

TCP使用校验和实现可靠性，校验和涵盖报头和数据。它通过将所有16位字加起来得到1的补码，然后取该结果的1的补码来计算校验和。当接收方重新计算校验和（包括校验和）并计算其1的补码时，结果应为0。![截屏2023-02-26 18.06.42](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.06.42.png)

Options field 是 TCP 头部的一个域，用于添加一些 TCP 头部不包括的额外功能。其中最常用的选项是 MSS（Max Segment Size），用于指定主机能够接受的最大 TCP 负载大小。大的分段虽然更有效率，但对于小主机来说可能无法处理。在连接建立期间，每个端口都会宣布其最大大小。如果主机没有使用此选项，则默认为 536 字节。TCP 主机必须接受 536 + 20 = 556 字节。

此外，TCP 的窗口大小也非常重要。窗口大小指示从确认字节开始可以发送多少字节。通过动态更改窗口大小，可以控制数据的流动和接收方的缓冲区大小。最大窗口大小为 64KB（2^16）。对于高带宽或高延迟的通道来说，这是个问题。在 T3 线路（44.736 Mbps）上，需要 12 毫秒才能输出完整的 64KB。如果往返传播延迟为 50 毫秒，则发送方将 75% 的时间处于空闲状态。卫星连接甚至更糟糕。现在常用的窗口缩放选项可以让双方将窗口左移最多 14 位（高达 2^30 字节），从而解决了这个问题。![截屏2023-02-26 18.11.54](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.11.54.png)

TCP的三次握手是一种用于建立TCP连接的过程。这个过程涉及到客户端和服务器之间的通信，以确保它们都能够正确地发送和接收数据。下面是TCP三次握手的具体步骤：

1. 客户端发送一个带有SYN标志的TCP包到服务器，表明客户端请求建立连接。这个包包含客户端选择的一个随机初始序列号（ISN）。
2. 服务器接收到客户端的TCP包后，会回复一个带有SYN和ACK标志的TCP包。这个包表明服务器已经接受了客户端的请求，并且准备好与客户端建立连接。这个包也包含了服务器选择的一个随机初始序列号。
3. 客户端接收到服务器的TCP包后，会回复一个带有ACK标志的TCP包，表明客户端已经收到了服务器的响应，并且连接已经建立。客户端和服务器现在可以开始相互发送数据了。

这个过程中的三次握手是必需的，因为它们允许客户端和服务器都能够建立一个共同的初始序列号，并且确认对方已经准备好建立连接。这可以确保数据能够正确地发送和接收，而不会因为初始序列号的不匹配而导致通信错误。![截屏2023-02-26 18.16.19](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.16.19.png)

在TCP通信中，发送方不能发送超过接收方能够承受的数据量。发送方应该延迟发送数据以获取更大的数据段。数据的发送量以MSS大小的段为单位，以避免分段。接收方使用窗口头字段告诉发送方它还有多少可用空间。这里涉及到了Nagle算法，它可以避免发送过多的小数据包，从而提高TCP的性能。![截屏2023-02-26 18.19.05](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.19.05.png)

这里讨论的问题是，如果发送的数据包（segments）发生损坏或丢失，如何确保数据的可靠传输。为了达到可靠性，需要保证数据的“仅一次”语义，即要么发送方将数据仅发送一次并确认接收，要么不发送数据。这里的“仅一次”是由“至少一次”和“最多一次”两个条件组成的。

![截屏2023-02-26 18.19.37](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.19.37.png)

发送方如何知道数据包已经至少到达一次？ 通过确认应答和超时机制。

停等协议 发送方：发送数据包，等待 接收方：接收数据包，发送确认应答ACK 发送方：接收确认应答ACK后，发送下一个数据包，或者在超时时间内未收到确认应答ACK，重传数据包。

Stop and Wait Protocol是一种简单的可靠数据传输协议。其基本原理是在发送方发送数据包后，等待接收方的确认ACK，接收方在收到数据包后发送ACK确认。发送方只有收到ACK确认后才会发送下一个数据包，否则就会超时并重新发送当前数据包。这个过程是单向的，即只能由发送方向接收方传输数据，不能反向传输数据。

这种协议实现简单，但效率低下，因为发送方发送完一个数据包后要等待接收方的ACK确认，而这个等待时间中发送方不能发送数据，浪费了网络资源。因此，为了提高效率，需要使用类似滑动窗口的机制，使得发送方可以连续发送多个数据包，而接收方可以在接收到这些数据包后再一起确认。

“停等协议”（Stop and Wait Protocol）的一些问题。其中包括可能出现的重复数据、重复确认等问题，以及在一些情况下这种协议可能会导致通信渠道空闲时间过长的问题。此外，由于网络中存在各种延迟，设定超时时间可能会比较困难。![截屏2023-02-26 18.26.45](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.26.45.png)

滑动窗口协议是一种可靠传输协议，用于解决停止等待协议的缺点，可以在发送端和接收端之间并行传输多个数据包，而不需要等待确认。

发送方维护一个窗口，表示接收方可以接收的未确认数据的范围。发送方可以发送窗口内的数据包，当接收到一个ACK确认后，可以将窗口滑动并发送新的数据包。接收方维护一个窗口，表示可以接收的未接收数据的范围，接收方在接收到一个数据包后发送一个ACK确认，并将窗口向前移动，以便接收更多的数据包。

通过使用滑动窗口协议，发送方可以在等待ACK确认时并行发送多个数据包，并且接收方可以一次性接收多个数据包，从而提高了传输效率和吞吐量。此外，滑动窗口协议还解决了停止等待协议的问题，避免了发送方和接收方之间的不必要的等待。



##### Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP) andDomain Name System (DNS) service

动态主机配置协议（Dynamic Host Configuration Protocol，简称DHCP）是一种网络协议，用于为局域网（Local Area Network，简称LAN）上的设备分配IP地址、子网掩码、网关和DNS服务器等网络参数。DHCP协议允许网络管理员集中管理IP地址的分配，避免手动分配IP地址的繁琐过程，同时也可以防止IP地址冲突和地址资源的浪费。

DHCP协议采用客户端/服务器模式，客户端在启动时会向网络中的DHCP服务器发送请求，DHCP服务器在收到请求后向客户端分配可用的IP地址、子网掩码、网关和DNS服务器等参数。DHCP协议还支持地址租约机制，可以让DHCP服务器自动回收不再使用的IP地址，从而节省地址资源。

DHCP协议是TCP/IP协议族中的一个应用层协议，其通信过程基于UDP协议。DHCP协议可以工作在IPv4和IPv6网络环境中，是企业和组织内部网络中广泛采用的网络配置协议。![截屏2023-02-26 18.33.08](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.33.08.png)

DHCP服务器提供各种服务，包括：

1. 为新加入网络的主机分配IP地址。
2. 动态管理预配置的地址池以供选择。
3. 记录过去的IP地址分配情况。
4. 允许针对某些设备的IP地址进行保留，即为MAC地址分配一个特定的IP地址，例如办公室打印机。

此外，DHCP服务器还可以与TFTP（Trivial FTP）服务器配合使用，用于启动网络引导（Preboot Execution Environment - PXE），常用于无盘集群、操作系统自动安装等。![截屏2023-02-26 18.39.38](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.39.38.png)

DHCP是为加入网络的主机分配IP地址的协议。DHCP服务器提供各种服务，包括动态管理预配置的IP地址池、记录过去的分配以及接受保留IP地址的请求等。DHCP还分配网络配置参数，如IP地址、路由器地址、子网掩码、DNS地址等。子网掩码是一个数字，用于定义本地网络中有多少个IP地址。例如，24表示将24个1组成一个字符串，后面跟着32-24个0。将其划分为8位一组的块，与IP地址具有相同的结构，形成子网掩码255.255.255.0。一个子网使用IP地址的连续子集。通过第一个IP地址（最低的IP地址）和子网掩码可以确定子网中使用的所有IP地址。![截屏2023-02-26 18.44.33](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 18.44.33.png)

在一个子网中，每两个地址至少在子网掩码中的0位中有一个不同。如果有n个0，则可以使用2n-2个地址：-2是因为所有0的地址用于子网本身，而所有1的地址用于广播。

例如：子网192.168.32.96/27 最小IP：192.168.32.96 子网掩码中的0位数：32-27 = 5 25 -2 = 30个可用于寻址子网中主机的IP 192.168.32.0是子网地址 192.168.32.255是广播地址。

动态主机配置协议（DHCP）是一种用于在计算机网络中自动分配IP地址的协议。DHCP服务器向客户端计算机提供IP地址，以及子网掩码、默认网关和DNS服务器等其他网络配置信息。DHCP使得在大型网络中管理IP地址变得更加容易，因为它可以自动为连接到网络上的设备分配可用的IP地址。

DHCP工作原理如下：

1. 当计算机连接到网络上时，它会向DHCP服务器发送一个DHCP请求数据包。
2. DHCP服务器接收到请求后，会从一个可用IP地址池中为该计算机分配一个IP地址。
3. DHCP服务器还会向该计算机发送其他网络配置信息，如子网掩码、默认网关和DNS服务器。
4. 计算机接收到DHCP服务器发送的数据包后，会配置其网络设置并使用分配的IP地址。

DHCP可以自动为网络中的新设备分配IP地址，并在设备从网络上断开连接时释放这些IP地址。这使得网络管理员可以更好地管理网络资源，避免IP地址冲突和手动配置IP地址的麻烦。![截屏2023-02-26 20.29.11](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.29.11.png)

这是描述DHCP协议工作的一个简单流程：

1. 客户端计算机向局域网上的所有设备发送一个IP广播“DISCOVERY”请求，目标地址为255.255.255.255，UDP端口为67（客户端端口为68）。
2. 局域网上的DHCP服务器接收到请求后，会向客户端发送一个“OFFER”响应，其中包含可用的IP地址以及其他网络配置信息，如网关、DNS服务器和子网掩码等。如果有多个DHCP服务器存在，可能会提供多个响应。
3. 客户端从多个“OFFER”响应中选择一个，并向局域网上的所有设备发送一个广播“REQUEST”请求，请求其中一个DHCP服务器提供的IP地址和其他配置信息。
4. 该DHCP服务器向客户端发送一个确认（ACK）响应，其中包含已分配的IP地址和其他网络配置信息。
5. 客户端现在已经拥有了一个可用的IP地址和基本的网络配置信息，可以开始在网络上进行通信。

总的来说，DHCP协议使得在局域网上管理IP地址变得更加容易和自动化，从而减轻了网络管理员的负担。![截屏2023-02-26 20.30.55](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.30.55.png)

当一个主机需要一个IP地址时，根据一组规则依次应用来选择IP地址。通常，这些规则按以下顺序应用：

1. 如果该主机已经分配了一个IP地址（续租），则选择相同的IP地址。
2. 如果可用，选择DHCP记录中以前分配给该主机的相同IP地址。
3. 如果请求的IP地址有效且未被分配，选择请求的IP地址。
4. 如果没有其他可用的IP地址，从可用IP地址池中分配一个新的IP地址。

在实际使用中，有些IP地址可能被标记为已使用，但实际上并没有被释放。为了避免分配这些IP地址，DHCP服务器可能会使用ping命令来确认所选IP地址的状态，而客户端则可能会使用ARP命令来确认所选IP地址的状态。

此外，DHCP服务器还可以为特定的机器预留IP地址，以确保它们始终分配到相同的IP地址。这在需要固定IP地址的情况下非常有用，例如在需要端口转发或其他网络设置时。![截屏2023-02-26 20.33.33](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.33.33.png)

DHCP协议是一种自动化网络配置方法，它有以下优点、缺点和限制：

优点：

1. 自动化：DHCP协议可以自动分配IP地址和其他网络配置信息，这减轻了网络管理员的负担，并减少了人为错误。
2. 灵活性：DHCP服务器可以动态地分配IP地址，这使得移动设备和临时设备的网络连接变得更加容易。
3. 统一管理：DHCP协议可以通过中央化的DHCP服务器来集中管理所有设备的网络配置信息，这使得网络管理员可以更轻松地管理整个网络。
4. 更好的安全性：通过将网络配置信息分配给授权的设备，DHCP协议可以提高网络的安全性。

缺点：

1. 可靠性：如果DHCP服务器出现故障，可能会导致设备无法获得网络配置信息，从而导致网络中断。
2. 依赖性：DHCP协议依赖于局域网上的DHCP服务器，如果网络中没有DHCP服务器，则无法使用DHCP协议自动分配IP地址。
3. 安全性：未经授权的设备可能会在网络上获得IP地址，这可能会导致安全问题。

限制：

1. DHCP协议只能分配IPv4地址，无法分配IPv6地址。
2. DHCP协议不能用于配置所有类型的网络设备，例如一些特殊设备可能需要手动配置IP地址。
3. DHCP协议不能解决网络中的所有问题，例如网络拥塞和传输错误等问题需要其他解决方案。

##### DNS



DNS是域名系统（Domain Name System）的缩写，它是互联网中用于将域名转换为IP地址的分布式命名系统。

当您在浏览器中输入一个URL（例如www.example.com）时，浏览器首先将该URL发送给本地DNS服务器。如果该服务器没有与该域名相关的IP地址缓存，它会向其他DNS服务器发送请求，以查找与该域名相关的IP地址。DNS服务器在这种情况下按照以下步骤工作：

1. 递归查询：DNS服务器首先向根域名服务器发送请求，以查找与目标域名相关的顶级域名服务器的IP地址。
2. 顶级域名查询：一旦DNS服务器知道顶级域名服务器的IP地址，它会向该服务器发送请求，以查找与目标域名相关的第二级域名服务器的IP地址。
3. 第二级域名查询：DNS服务器重复上述过程，向第二级域名服务器发送请求，以查找与目标域名相关的主机记录的IP地址。
4. 响应返回：一旦DNS服务器找到与目标域名相关的IP地址，它将响应发送回本地DNS服务器，本地DNS服务器将该响应缓存，并将其发送回浏览器，使其能够连接到目标网站。

DNS有以下几个主要的组成部分：

1. DNS服务器：DNS服务器存储着DNS记录，当有其他设备查询这个记录时，它们会向DNS服务器发送请求，获取与域名相关的IP地址。
2. DNS记录：DNS记录是由主机名和对应的IP地址组成的。当有人查询特定的主机名时，DNS服务器会将与之相关的IP地址返回。
3. DNS缓存：DNS缓存是在本地计算机或网络设备上存储的DNS记录的副本。当设备第一次查询DNS服务器时，它会缓存结果，以便在以后的查询中更快地响应。

DNS的作用非常重要，它可以帮助我们更方便地访问互联网。没有DNS，我们将不得不记住每个网站的IP地址，并手动输入它们才能访问。而使用DNS，我们只需要记住域名，就可以轻松地访问网站。![截屏2023-02-26 20.37.18](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.37.18.png)

IP地址分为IPv4和IPv6两种格式。IPv4地址由四个数字组成，每个数字被称为一个“八位组”，其值在0-255之间。其中一些IP地址被保留为特殊用途，例如127.0.0.1表示本地主机。IPv6地址由八个十六进制数字组成，用冒号分隔。每个组代表16个比特（有时称为“六位组”）。IPv6的出现是因为IPv4的地址数量已经无法满足网络中所有主机的需求，IPv4地址空间有限，仅有约42.94亿个地址。由于IPv4地址的耗尽，IPv6被提出作为解决方案。IPv6的地址有128个比特，比IPv4的地址空间更大，但是IPv6的部署还面临着一些挑战。IPv4地址由IANA管理，分配给5个区域性互联网注册机构，它们根据请求分配地址。

![截屏2023-02-26 20.39.16](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.39.16.png)

DNS（Domain Name System）可以将易于记忆的域名映射到IP地址，使得我们可以直接使用域名来访问网站而不必记住其IP地址。如果没有DNS，我们只能使用IP地址来发送IP数据包，而且这些地址可能会发生变化。但是有了DNS，我们可以直接使用域名，DNS会将其转换成IP地址，从而避免了记忆IP地址的繁琐。此外，DNS还提供了反向查找，可以将IP地址映射回域名。![截屏2023-02-26 20.39.42](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.39.42.png)

DNS的主要目标是提供一个一致的命名空间，用于引用资源，其中命名应该是一致的，相同的名称应该引用相同的资源，这些资源指的是终端设备和服务器的IP地址。DNS的设计目标是支持分布式管理，因此其名称数据库的规模将非常庞大，同时更新（更改、添加、删除）也会非常频繁，必须确保一致性。为了实现这些目标，DNS采用了分层的命名空间和分布式的目录服务。这种层次结构的设计可以提高DNS的可扩展性和灵活性，同时分布式的目录服务可以确保DNS的高可用性和可靠性。

![截屏2023-02-26 20.42.08](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.42.08.png)

这段文本讲述了早期在DNS出现之前，计算机网络中的主机名（hostname）与IP地址的映射是通过SRI（斯坦福研究所）的网络信息中心（NIC）维护的HOSTS文件完成的。这个文件没有层次结构，通过FTP从中央服务器下载更新。尽管现在有了DNS，但该文件仍然被大多数操作系统支持，并且可以用来定义本地名称。

文本最后提到了如何查看Windows操作系统中的hosts文件。用户需要进入C:\Windows\System32\Drivers\etc目录，并在该目录下运行"hosts"命令，就可以查看hosts文件的内容。在Unix系统下，用户需要进入/etc目录查看hosts文件。![截屏2023-02-26 20.43.06](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.43.06.png)

DNS（Domain Name System）负责维护和操作域名命名空间，即使用命名规则可以获取的所有名称的集合。域名空间由一组名字服务器管理，它们在专用数据库中存储资源记录。DNS实现了从域名命名空间到地址命名空间（即所有IP地址的集合）的映射，即域名解析。当我们输入一个域名时，DNS会查询相应的IP地址并将其返回给客户端，以便建立连接。![截屏2023-02-26 20.43.59](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.43.59.png)

DNS域名空间是分层次的，逻辑上遵循树形结构。从叶节点到根节点在DNS树上找到的节点标签序列（用“.”分隔）代表一个DNS名称。每个节点下面的子树都是一个DNS域。DNS域可以包含主机或其他域（子域）。DNS域的例子有：edu，duke.edu，ece.duke.edu。![截屏2023-02-26 20.45.50](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.45.50.png)

这段内容是在解释域名命名空间的管理和委派问题。顶级域名以下的命名空间管理被委托给各个组织，这些组织可以进一步委派。例如，ICANN（互联网名称与数字地址分配机构）管理红色部分，Duke管理绿色部分，ECE管理深蓝色部分。这种委派机制有助于使域名系统管理更加分散和灵活。

![截屏2023-02-26 20.46.53](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.46.53.png)

这段文字在讲解主机名的命名和管理。主机名可以独立于其逻辑或物理位置而分配，即它们的命名并不受它们所在位置的限制。然而，对于主机名的命名，存在由ICANN管理的指南，并且显然，不允许重复的主机名存在。即使主机的IP地址发生更改（例如由于DHCP），主机名也可以保持不变。只需更改维护映射的记录即可。![截屏2023-02-26 20.47.38](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.47.38.png)

DNS域树中的每个节点都可以通过完全限定域名（FQDN）或称为绝对域名来标识。FQDN由从根节点到节点的标签（“ece”，“duke”，“edu”）用句点分隔组成。例如，[www.ece.duke.edu（子域](http://www.ece.duke.xn--edu(-ok5g99o/) - www，域 - ece.duke，顶级域 - edu）。每个标签可以包含多达63个字符；完整的DNS名称不超过255个字符。FQDN包含字符、数字和短划线，不区分大小写。简单来说，FQDN是一个唯一的域名，可以在DNS中精确定位每个节点。![截屏2023-02-26 20.49.09](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.49.09.png)

DNS的顶级域名分为三种类型：

1. 通用顶级域名（gTLD）：由三个字符组成，表示该组织的功能，主要在美国使用，如gov（政府部门）、mil（军队）、edu（教育机构）、org（非营利组织）、com（商业机构）、net（网络服务机构）等。
2. 国家代码顶级域名（ccTLD）：由两个字符组成，表示国家或地区的代码，如it（意大利）、cn（中国）、us（美国）等。
3. 反向域（Reverse Domain）：专门用于IP地址到域名的映射，例如org.omg.CORBA。

截至2020年6月，有超过1500个顶级域名。域名的分配和管理由IANA和ICANN（互联网名称与数字地址分配机构）进行。

![截屏2023-02-26 20.53.57](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.53.57.png)

每个区域都有一个主要的和次要的名称服务器，以主从配置使用。 为了保证可用性，主服务器维护包含区域信息的区域文件，并将更新推送到次要服务器。 次要服务器复制存储在主服务器上的数据。 如果主服务器发生故障，次要服务器将接管。 当添加新主机时（例如“newmachine.ece.duke.edu”），主名称服务器上的配置文件将添加主机的IP信息（IP地址，名称）。 还有其他具有多个活动冗余服务器的配置。例如，13个根服务器实际上是13个并行工作的冗余服务器集群。每个服务器本身都可以是冗余的。

![截屏2023-02-26 20.54.53](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.54.53.png)

DNS中的资源记录（Resource Record，简称RR）是一个元组，包含五个字段：Name、Value、Type、Class、TTL。其中，Name和Value字段分别表示主机名和主机对应的值，比如IPv4地址或者IPv6地址；Type字段则指定了该记录的类型，例如“A”类型表示该记录对应一个IPv4地址，而“AAAA”类型表示该记录对应一个IPv6地址；Class字段指定了记录的用途，如“IN”表示该记录用于Internet；TTL字段则指定了该记录的生存时间，即在多长时间内可以使用该记录。RR会被保存在一个称为“区文件”的文件中，并由DNS服务器用来响应DNS查询请求。可以使用nslookup命令查询某个主机的RR信息，也可以使用WHOIS服务查询某个域名的RR信息。![截屏2023-02-26 20.55.43](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.55.43.png)

假设你在网络浏览器中输入了 [www.amazon.com，或者某个用户程序使用](http://www.amazon.xn--com%2C-of5fq4egx8bmigsi570cwx9ada473n4wt/) gethostbyname() 函数请求一个 IP 地址。此时，会调用本地的 Resolver 服务，并首先检查 HOSTS 文件。如果 HOSTS 文件中没有找到相应信息，那么 Resolver 服务将向你所配置的 DNS 服务器发出查询请求，通常是由 DHCP 分配的 ISP DNS 服务器，我们将其称为 DNS1。

如果 DNS1 已经在缓存中存储了所需信息，它会立即将其返回给 Resolver 服务。如果没有，DNS1 将向根服务器发送查询请求。根服务器不知道 [www.amazon.com](http://www.amazon.com/) 的具体 IP 地址，但会返回 DNS1 用于该顶级域 (.com) 的名称服务器。

接下来，DNS1 会向 TLD 服务器发送查询请求。TLD 服务器返回存储所需域的权威名称服务器，然后 DNS1 向权威服务器发送查询请求。权威服务器将返回 [www.amazon.com](http://www.amazon.com/) 的 IP 地址。

当 DNS1 获取到这些信息时，它会将其缓存以备将来使用，并将其发送给 Resolver 服务（Resolver 服务将其转发给网络浏览器或用户程序）。![截屏2023-02-26 20.56.47](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.56.47.png)

为了减少DNS的流量，域名服务器会缓存信息。它们会维护本地映射（域名/IP地址映射）。当一个查询的条目被缓存后，服务器不会与其他服务器联系。需要注意的是，如果一个条目是从缓存中返回的，那么服务器的响应将被标记为“非权威的”。

为了减轻流量并加快信息检索的速度，有一种只缓存服务器的解决方案。它们的唯一目的是缓存结果，不包含区域信息或区域数据库文件。

![截屏2023-02-26 20.57.34](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.57.34.png)

在域名解析时，如果查询的域名不存在或者请求的数据不存在，会产生“负响应”，这种错误也会被缓存下来，用于后续的解析。通过缓存负响应，可以降低解析负载和网络流量，提高响应速度。如果所有的域名解析服务都实现了负缓存，那么互联网上的DNS流量会大大减少。举个例子，当我们写错网站的地址时，负缓存可以帮助我们更快地发现错误并获得正确的解析结果。![截屏2023-02-26 20.58.11](/Users/xzl/Desktop/ECE650/picture/pic3/截屏2023-02-26 20.58.11.png)

DNS已经运作得非常好，但是为了让它更加高效，进行了多项改进。例如，13个根域名服务器的存在显示了DNS的年龄。现有的改进包括：

1. DHCP集成的DNS：当一个新的主机使用DHCP连接到网络时，DHCP服务器会主动通知DNS服务器，以便更新命名空间。
2. 多播DNS（mDNS）和链路本地多播名称解析（LLMNR）：当没有本地DNS服务器时，解析主机名。这些协议允许在单个网络上进行“自动发现”主机。这些协议具有零配置功能，即它们是自组织的协议。
